\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}

\usepackage{amsmath}  
%\usepackage{bmatrix}
\usepackage{accents}
\usepackage{pdfpages}

\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{25.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} 
%% needs \usepackage{accents}


\newcommand{\rep}[1] { { \color{blue} \it  Réponse : #1 }}
%\newcommand{\rep}[1]{}

\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}

\large

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, 26 mars 2024}

\vspace{.3cm}

{\sc \large CC3 du cours "Mécanique des fluides 2". Dur\'ee : 1h30 }

\vspace{.3cm}

\large 

Documents autorisés : Formulaire de mécanique des fluides.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\end{center}
%\large
%
\section{Questions de cours}

\rep{ (6 points; $4 \, \times \, 1,5$) }

%En précisant toutes les formules d'analyse vectorielle et tensorielle issues du formulaire nécessaires aux démonstrations :

\begin{enumerate}

%\item Définir les notions de lignes de courant et de trajectoires. dans quels cas ces concepts sont-ils équivalents ?

%On considère un écoulement de fluide dans le cas général (pas forcément incompressible), considéré comme Newtonien. 
\item Définir les notions de {\em lignes de courant} et de {\em trajectoires}. Dans quels cas ces concepts sont-ils équivalents ?



\item Etablir le bilan intégral de quantité de mouvement sur un volume de contrôle fixe (formulaire, section  C.2, relation C.6).
(on ne tiendra pas compte du terme "en gris" dans le formulaire.)

\item Justifiez pourquoi, dans la zone de recirculation derrière un obstacle non profilé 
(cylindre par exemple), la pression est approximativement constante et égale à la pression "loin de l'objet". Illustrez votre réponse par un schéma représentant la structure de l'écoulement.

\rep{ L'écoulement derrière le cylindre est quasi-parallèle $->$ Rel. de Coanda $->$ la pression est constante le long de lignes
perpendiculaires à l'écoulement $->$ pression dans la zone de recirculation = pression "loin du cylindre". }

\item A l'aide de bilans intégraux sur un volume élémentaire convenablement défini, écrire 4 relations de saut 
permettant de relier les propriétés à l'aval d'un choc droit ($u_2,p_2,T_2,\rho_2$) aux propriétés à l'amont 
du choc ($u_1,p_1,T_1,\rho_1$).

%\item A partir de l'équation de Navier-Stokes sous sa forme classique, établir le bilan local d'énergie cinétique.

%\item En déduire le premier théorème de Bernoulli. Enoncez les hypothèses de validité de ce dernier et précisez à quelle étape de la démonstration apparaissent chacune de celles-ci.



\end{enumerate}

%\newpage



\section{Ecoulements linéaires}

\rep{ (4 points ) }

On consid\`ere l'\'ecoulement plan d\'efini par le champ de vitesse : 
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ccr}
u(x,y) & = & a x +b y \\ 
v(x,y) & = & cx + dy
\end{array}
\right. \qquad
\text{o\`u $a$,$b$,$c$  et $d$ sont des constantes.}
\end{equation*}

\begin{enumerate}

\item Donnez l'expression du tenseur gradient des vitesses $\mytensor{L} =\mytensor{grad}(\vec{u})$. 
Déduisez-en la divergence $div(\vec{u})$, puis le tenseur des taux de déformation $\mytensor{D}$ ainsi que son déviateur $\mytensor{D'}$, puis enfin
%et enfin 
le tenseur des taux de rotation $\mytensor{R}$ ainsi que la vorticité $\vec{\omega} = \vec{rot}(\vec{u})$.

\rep{(1,5 point ; 0.25 pour chaque quantité demandée) }
\item On considère le cas $a=d=1$, $b=c=0$. Dessinez schématiquement l'allure de l'écoulement et les lignes de courant.
A quoi cet écoulement correspond-il ?

\rep{ C'est une dilatation pure}

%\item Toujours avec les paramètres précédents, Calculez la trajectoire $[X(t),Y(t)]$ de la particule située initialement en $(x,y) = [X_0,Y_0]$. Quelle est la nature géométrique de cette courbe ?

\item On considère maintenant le cas $a=1,d=-1$, $b=c=0$. Après avoir justifié son existence, donnez l'expression de la fonction de courant $\psi$ associée à cet écoulement. 
En déduire la nature géométrique des lignes de courant, et représentez graphiquement la structure de l'écoulement.

\rep{$\psi = x y+ Cte$. les lignes de courant sont des hyperboles.}

\rep{ (1,5 point ) }

\end{enumerate}

\section{Force exercé par un écoulement sur un déflecteur}

\rep{ (6 points ; $3 \times 2$)}

On considère un écoulement d'eau (masse volumique $\rho=1\ kg/L$ et viscosité moléculaire $\nu=10^{-6}\ m^2/s$) dans une conduite cylindrique de diamètre $D=2\ cm$ avec un débit volumique $Q=1\ L/s$. En face de la sortie de la conduite, on place un déflecteur incurvé destiné à changer la direction du jet. Le dispositif est schématisé dans la figure \ref{deflecteur}.

La direction $x$ est alignée avec le tube rectiligne en amont du déflecteur, et la direction $y$ est la direction perpendiculaire.
L'angle $\theta$ dans la figure correspond donc au changement de direction du fluide provoqué par le déflecteur incurvé. On note $R$ le rayon de courbure du déflecteur incliné, grand devant le diamètre du tube (et donc du jet). On notera $U$ la vitesse débitante.  L'air ambiant est au repos à la pression atmosphérique.

On négligera les effets de pesanteur et on notera $U_e$ et $S_e$ la vitesse (en norme) et la section du jet à l'entrée du déflecteur et $U_s$ et $S_s$ la vitesse (en norme) et la section du jet à la sortie du déflecteur.

\begin{enumerate}

\item  Au moyen d'un calcul intégral parfaitement rédigé, en choisissant de façon pertinente un volume de contrôle $\Omega$ et en scindant la surface de contrôle en deux ($\partial \Omega = \Sigma + \Gamma$), vous exprimerez la force totale $\vec{F}$ qu'exercent le jet et l'air ambiant sur le déflecteur incurvé en fonction des grandeurs liées au jet ($U_e$, $S_e$, etc...)  et de la géométrie du déflecteur ($\theta$, etc...).

\item Dans un premier temps, on néglige les pertes de charge dans le coude. Justifier cette approximation en calculant la valeur du nombre sans dimension pertinent. Dans ces conditions, simplifiez le résultat précédent en rliant $U_e$, $U_s$, $S_e$ et $S_s$ à la vitesse débitante $U$ et au diamètre du tube $D$, puis calculer (application numérique) les composantes (selon $\vec{e}_x$ et $\vec{e}_y$) de la force $\vec{F}$ pour $\theta=30^\circ$.

\item Dans un second temps, on souhaite tout de même tenir compte des pertes de charges régulières générées par frottement sur le déflecteur incurvé. Dans ces conditions, on trouve une vitesse de sortie $U_s$ différente de $U_e$, qu'on écrira sous la forme $U_s=\alpha U_e$. Quelle inégalité est vérifiée par $\alpha$ ? Que devient alors dans ces conditions l'expression de la force totale $\vec{F}$ ?

\end{enumerate}

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{../FIGURES/deflecteur.png}
\end{center}
\caption{Schéma du déflecteur incurvé utilisé pour dévier le jet sortant de la conduite cylindrique.}
\label{deflecteur}
\end{figure} 

\includepdf[width = 0.95\linewidth]{Figures/CTmai2021L3_FM_v2_elementsdecorrection.pdf}

\section{Moteur fusée}
\rep{ (5 points) } 

On étudie le fonctionnement d'un moteur fusée. Celui-ci est constitué par un grand réservoir, dans lequel le gaz est supposé au repos et dans les conditions $(P_i,T_i,\rho_i$), connecté à une tuyère de section au col $A_c = 100 cm^2$, et de section de sortie $A_s = 400 cm^2$. Le gaz est assimilé à de l'air de propriétés thermodynamiques $\gamma = 1.405$, $r= 287 J/K/kg$.
On note ($p_s,T_s,\rho_s,u_s$) les conditions en sortie et  ($p_c,T_c,\rho_c,u_c$) les conditions au col.

Le moteur a été optimisé pour produire un écoulement {\em adapté} pour une altitude de vol de $z=9,2 km$ où la pression ambiante est $p(z) = 0.3 Atm$. C'est-à-dire que le fonctionnement conduit à un écoulement isentropique tout le long de la tuyère et supersonique en sortie, et la pression en sortie est égale à la pression ambiante : $p_s = 0.3 Atm$.

\begin{enumerate}

\item Donnez la pression $P_i$ dans le réservoir, ainsi que le nombre de Mach $M_s$ de l'écoulement en sortie.

\rep{ A l'aide de la table du formulaire, on cherche une ligne correspondant à $A/A_c = 4$. On trouve deux valeurs de $M$ correspondantes. La première pour $M \approx 0.15$, qui ne correspond pas à un écoulement supersonique en sortie comme indiqué dans l'énoncé.  
La seconde pour $M = s \approx 3.95$ (en interpolant entre les lignes 2.94 et 2.96). En interpolant la valeur de $P/P_i$ entre ces deux mêmes lignes on trouve $P_s/P_i \approx 0.0295$.

Donc $P_i = 10.17 Atm$.

}


\item La température dans le réservoir est $T_i = 800 K$. Donnez la  température en sortie $T_s$, et en déduire la vitesse $u_s$ en sortie.

\rep{
Toujours d'après la même ligne du tableau : $T_sT/T_i \approx 0.362$. Donc $T_s = 289.6 K$.
On en déduit la vitesse du son : $c_i = \sqrt{\gamma r T_i} = 342 m/s$, et la vitesse correspondante : $u_i = M_i c_i = 1351 m/s$.
}

\item Donnez les valeurs de la masse volumique dans le réservoir $\rho_i$ et en sortie $\rho_s$.

\rep{  $ \rho_i = P_i /r T_i = 4.43 kg/m^3$ $ \rho_s = P_s/r T_s = 0.360 kg/m^3$.  On remarque au passage que $\rho_s/\rho_i = 0.081$ ; c'est cohérent avec ce qu'on lit dans le tableau du formulaire à la ligne correspondant à $M_s \approx 3.95$. } 

%\item %On suppose que la fusée vole à une vitesse $U$.
%En appliquant le théorème d'Euler sur un volume de contrôle judicieusement choisi (faire un dessin), montrez que la poussée générée par le moteur vaut $F = \rho_s A_s u_s^2$. 

%\item Application numérique : avec $U = 100 m/s$, donnez la valeur de la poussée $F$ puis celle de la puissance $\cal P = F U$. 

\item En début de vol, la pression extérieure est égale à la pression atmosphérique au niveau du sol : $p(z=0) = 1 Atm$. En supposant que les conditions génératrices sont celles déterminées plus haut, la condition de sortie est-elle compatible avec un écoulement isentropique ? Que se passe-t-il alors ?

\rep{ L'hypothèse d'un écoulement isentropique conduirait à $P_s = 0.3 Atm$, qui est plus faible que la pression atmosphérique.
La pression doit donc remonter pour s'adapter à la pression ambiante, la seule solution est de le faire brutalement au travers d'un choc. }

\item Quelle devrait être la section de sortie $A_s$ pour que l'écoulement soit adapté lors du décollage de la fusée ?

\rep{ Pour que l'écoulement soit adapté il faudrait qu'on ait $P_s / P_i = 1 Atm / 10,17 Atm = 0.0983$. D'après la table du formulaire, 
cela correspondrait à $A_s / A_c = 2.17$, soit $A_s = 217 cm^2$. 
}

\end{enumerate}

\end{document}





\end{document}